\chapter{线性空间\ 线性变换\ 欧几里得空间}

\section{线性空间}
在这一小节，我们把先前向量的概念进一步抽象，得到了线性空间的概念。
向量组有线性相关、线性无关、极大线性无关组等概念，
这在线性空间中就转变成纬度、基、坐标的概念。

线性空间和物理的联系也是很紧密的。
因为向量是物理的常用量，而线性空间就是从向量抽象来的。
回忆一下物理学的知识，我们知道一个物理量在不同参考系的表示是不一样的。
对应到线性空间上来，我们会发现一个元素在不同基底下的坐标也是不一样的。
所以我们要研究这些坐标与基底的变换关系。

最后我们会简单讨论一下子空间的概念。

\subsection{线性空间}
\begin{definition}[线性空间] \label{def-linear-space}
  设$V$是非空集合，$\mfF$是一个数域。
  若在$V$上定义两种运算：加法$\oplus$和数乘$\otimes$，满足
  \begin{description}
    \item[加法]
    \begin{enumerate}
      \item 封闭性：
      $\forall\alpha,\beta\in V,\ \alpha\oplus\beta\in V$。
      \item 交换律：
      $\forall\alpha,\beta\in V,\ \alpha\oplus\beta = \beta\oplus\alpha$
      \item 结合律：
      $\forall\alpha,\beta,\gamma\in V,\ 
        (\alpha\oplus\beta)\oplus\gamma = \alpha\oplus(\beta\oplus\gamma)$。
      \item 零元存在：
      $\exists\theta\in V,\forall\alpha\in V,\ \alpha\oplus\theta=\alpha$。
      \item 逆元存在：
      $\forall\alpha\in V,\exists\beta\in V,\ \alpha\oplus\beta=\theta$。
      我们把$\beta$记为``$-\alpha$''。
    \end{enumerate}  
    \item[数乘]
    \begin{enumerate}
      \item 封闭性：
      $\forall\lambda\in\mfF,\alpha\in V,\ \lambda\otimes\alpha\in V$。
      \item 结合律：
      $\forall\lambda_1,\lambda_2\in\mfF,\alpha\in V,\ 
        \lambda_1\otimes(\lambda_2\otimes\alpha) =
        (\lambda_1\lambda_2)\otimes\alpha$。
      \item 分配律1：
      $\forall\lambda_1,\lambda_2\in\mfF,\alpha\in V,\ 
        (\lambda_1\oplus\lambda_2)\otimes\alpha =
        (\lambda_1\otimes\alpha)\oplus(\lambda_2\otimes\alpha)$
      \item 分配律2：
      $\forall\lambda\in\mfF,\alpha,\beta\in V,\ 
        \lambda\otimes(\alpha\oplus\beta) =
        (\lambda\otimes\alpha)\oplus(\lambda\otimes\beta)$。
      \item 单位元存在：
      $\forall\alpha\in V,\ 
        1\otimes\alpha = \alpha$。
    \end{enumerate}
  \end{description}
  则称$V$是数域$\mfF$上的一个线性空间。
  若$\mfF$是实数域$\mfR$，则称$V$是\textbf{实线性空间}。
  若$\mfF$是复数域$\mfC$，则称$V$是\textbf{复线性空间}。
\end{definition}

\begin{remark}
  如果有点抽象代数的背景，读者不难发现上述加法满足的是阿贝尔群的性质。
\end{remark}

\begin{theorem}[线性空间的性质]
  设$V$是$\mfF$上的线性空间，那么
  \begin{enumerate}
    \item 加法零元的具有唯一性
    \item 加法逆元的具有唯一性
    \item 加法零元的求法：
    $\forall\alpha\in V,\ 0\otimes\alpha=\theta$
    \item 加法逆元的求法：
    $\forall\alpha\in V,\ (-1)\otimes\alpha=-\alpha$
    \item $\forall k\in\mfF,\ k\otimes\theta=\theta$
    \item 若$\lambda\otimes\alpha=\theta$，则$\lambda=0$或$\alpha=\theta$。
  \end{enumerate}
\end{theorem}
为了书写与阅读的方便，以后``$\oplus$''用正常的加号来表示，
``$\otimes$''可省略。参考向量的记法。

\subsection{基与坐标}
向量组的线性相关、线性无关、线性表示的概念也适用于线性空间。

\begin{definition}[线性相关与线性无关]
  设$V$是线性空间，$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s\in V$。
  若数域中存在一组不全为0的数$k_1,k_2,\dots,k_s$，使得
  \[ k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 + \dots + k_s\alpha_s = \theta \]
  则称$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s$\textbf{线性相关}。
  否则，则称\textbf{线性无关}。
\end{definition}

\begin{definition}[线性表示]
  设$V$是线性空间，$\alpha,\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s\in V$。
  若数域中存在一组数$k_1,k_2,\dots,k_s$，使得
  \[ \alpha = k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 + \dots + k_s\alpha_s \]
  则称$\alpha$为$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s$的\textbf{线性组合}，
  也称$\alpha$可以由$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s$\textbf{线性表示}。
\end{definition}

\begin{definition}[维数]
  如果一个线性空间$V$中，线性无关的元素的最大个数是$n$，
  则称该线性空间是$n$维的，记作$\mdim V = n$。
  
  如果对任意正整数$N$，总存在$N$个线性无关的元素，
  则称该线性空间是\textbf{无穷维线性空间}。
  不是无穷维的线性空间叫做有穷维线性空间。
\end{definition}

\begin{remark}
  本章中我们不讨论无穷维线性空间。
\end{remark}

\begin{definition}[基与坐标]
  若$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n$是$n$维线性空间$V$中一组线性无关的元素，
  且$V$中任意元素$\alpha$都可由$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n$线性表示，
  即\[ \alpha = k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2 + \dots + k_n\alpha_n \]
  则称$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n$是$V$的一组\textbf{基底}(简称\textbf{基})。
  其中，有序元组$(k_1,k_2,\dots,k_n)$称为$\alpha$在
  基底$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n$下的坐标。
\end{definition}

\begin{remark}
  线性空间的基对应的是极大线性无关组的概念。
\end{remark}

\subsection{基变换与坐标变换}
\begin{theorem}[基底变换公式]
  设$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n$与$\beta_1,\beta_2,\dots,\beta_n$是
  线性空间$V$的两组基底，那么可以写成
  \begin{equation} \label{eq-basis-transform}
    (\beta_1,\beta_2,\dots,\beta_n) = (\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n)
    \mmat{cccc}{
      a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
      a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} }
  \end{equation}
  我们把它简记为
  \begin{displaymath}
    \mmBasis{\beta} = \mmBasis{\alpha}\cdot\mmP
  \end{displaymath}
  我们称$\mmP$是$\mmBasis{\alpha}$到$\mmBasis{\beta}$的\textbf{过渡矩阵}，
  式\ref{eq-basis-transform}是\textbf{基底变换公式}。
\end{theorem}

\begin{remark}
  过渡矩阵$\mmP$是非奇异矩阵。
  因为如果$\mmP$是奇异的，就存在$\mvx\neq\mvZero$，使得$\mmP\mvx=\mvZero$。
  从而有$\mmBasis{\beta}\mvx = \mmBasis{\alpha}\mmP\mvx = \mvZero$。
  于是$\mmBasis{\beta}$是奇异矩阵，这与``$\beta_1,\dots,\beta_n$是基底''是矛盾的。
\end{remark}

\begin{theorem}[坐标变换公式]
  设$\mmBasis{\alpha}$和$\mmBasis{\beta}$是线性空间$V$的两组基底，
  $\mmP$是从$\mmBasis{\alpha}$到$\mmBasis{\beta}$的过渡矩阵。
  若$\mvx=(x_1,\dots,x_n)^T$和$\mvy=(y_1,\dots,y_n)^T$
  分别是元素$\alpha\in V$在基底$\mmBasis{\alpha}$和$\mmBasis{\beta}$下的坐标，即
  \[ \alpha = \mmBasis{\beta}\mvy = \mmBasis{\alpha}\mvx \]
  那么有
  \begin{equation} \label{eq-coordinate-transform}
    \mvy = \mmP^{-1}\mvx
  \end{equation}
  式\ref{eq-coordinate-transform}被称为\textbf{坐标变换公式}。
\end{theorem}

\subsection{子空间}
\begin{definition}
  设$V$是数域$\mfF$上的线性空间。若$W\subset V$也是数域$\mfF$上的线性空间，
  则称$W$是$V$的\textbf{子空间}。
  $W=\{\theta\}$叫做\textbf{平凡子空间}。
\end{definition}

\begin{theorem}[子空间的充要条件]
  设$V$是数域$\mfF$上线性空间。
  $W\subset V$是$V$的子空间的充要条件是：
  1. 对加法封闭；2. 对乘法封闭。
  换句话说，即是$\forall\alpha,\beta\in W,\lambda,\mu\in\mfF$，
  \[ \lambda\alpha + \mu\beta \in W \]
\end{theorem}

\begin{definition}[子集张成的子空间]
    设$V$是数域$\mfF$上的线性空间，$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s\in V$。
    我们定义$V$的子空间
    \begin{displaymath}
    \mspan\{ \alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s \} =
    \{ \alpha: \alpha=\sum_{i=1}^{s}k_i\alpha_i, \forall k_1,\dots,k_s\in\mfF \}
    \end{displaymath}
    称作由向量组$\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_s$张成的子空间。
\end{definition}

\begin{definition}[线性空间的和]
  设$W_1,W_2$是线性空间的两个子空间，则它们的\textbf{和}定义为
  \begin{displaymath}
    W_1+W_2 = \{ u: u=\alpha+\beta, \forall\alpha\in W_1,\beta\in W_2 \}
  \end{displaymath}
\end{definition}

\begin{theorem}
  设$V$是线性空间，$W_1,W_2$是$V$的子空间，那么有以下结论：
  \begin{enumerate}
    \item $W_1\cap W_2$是$V$的子空间。
    \item $W_1\cup W_2$不是$V$的子空间。
    \item $W_1+W_2$是$V$的子空间。
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[维数定理]
  设$W_1,W_2$是线性空间$V$的两个有限维子空间，则有
  \begin{displaymath}
  \mdim W_1 + \mdim W_2 = \mdim(W_1+W_2) + \dim(W_1\cap W_2)
  \end{displaymath}
\end{theorem}

\begin{definition}[直接和]
  设$V_1,V_2$是线性空间$V$的两个子空间。
  若对任意$\alpha\in V$，存在唯一的$\alpha_1\in V_1, \alpha_2\in V_2$，
  使得$\alpha=\alpha_1+\alpha_2$，
  则称$V$是$V_1$和$V_2$的\textbf{直接和}或\textbf{直和}，
  记作$V=V_1\oplus V_2$。
  也称$V_1$和$V_2$是$V$内的\textbf{互补空间}。
\end{definition}

\begin{theorem}[直接和的等价条件]
  设$V_1,V_2$是线性空间$V$的两个子空间。
  \begin{align*}
    V=V_1\oplus V_2
    &\iff V = V_1 + V_2\ \text{且}\ V_1\cap V_2 = \{ \theta \} \\
    &\iff \mdim (V_1\oplus V_2) = \mdim V_1 + \mdim V_2
  \end{align*}
\end{theorem}

\section{线性变换}
TODO